<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>读书札记 - 分类 - Saul&#39;s blog</title>
        <link>https://jordanzheng.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</link>
        <description>读书札记 - 分类 - Saul&#39;s blog</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><managingEditor>saulhadis@gmail.com (saul)</managingEditor>
            <webMaster>saulhadis@gmail.com (saul)</webMaster><copyright>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</copyright><lastBuildDate>Sun, 22 Jul 2018 23:01:12 &#43;0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jordanzheng.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%9C%AD%E8%AE%B0/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>读《上帝掷骰子吗？量子物理史话》</title>
    <link>https://jordanzheng.github.io/reading-notes-on-god-throws-the-dice-the-history-of-quantum-physics/</link>
    <pubDate>Sun, 22 Jul 2018 23:01:12 &#43;0000</pubDate>
    <author>saul</author>
    <guid>https://jordanzheng.github.io/reading-notes-on-god-throws-the-dice-the-history-of-quantum-physics/</guid>
    <description><![CDATA[<p>一直觉得物理是一门有趣的学科。大众对量子物理最熟悉的应该莫过于薛定谔的猫。当知道这世界还有一只猫在未被观测之前既是活着的又是死的，这个太违反常识了。根据人们以往的认知，猫要么是活的要么是死的，怎么可能又活着又死了呢？自此以后，对量子物理很好奇，觉得很神秘。</p>
<!-- more -->
<p>不知道在哪里看到的推荐，推荐这本科普量子物理的书&ndash;曹天元写的《上帝掷骰子吗？量子物理史话》。读这么书不要多么高深的物理知识，作者用通俗易懂的语言描述量子物理的历史，用讲故事的方式去描述那个在物理史上波澜壮阔、天才辈出的年代。天才们用自己的学识推到经典物理，重新构建新的物理大厦&mdash;量子物理和相对论。波尔、薛定谔、海森堡、爱因斯坦等大名如雷贯耳。本书对量子的起源以及相关科学家介绍、每种量子解释以及相关科学家介绍都恰到好处，而且对量子论的各种解释都有生动的比喻，也许不严谨，但十分适合我们这样的普通人理解。另外此书跨度也很大，从量子论的起源一直到介绍到超弦理论，基本把量子论的主要解释和相关科学家都介绍到了。对科学家的介绍主要都是一笔带过，有部分附带了趣闻，其他主要都把描述放在了对量子论各种解释的阐述上。</p>
<h3 id="光的波粒二象性">光的波粒二象性</h3>
<p>关于光的本性，粒子和波动两种理论经历了300多年的争论，其中穿插着物理史上那些最伟大的名字：牛顿、胡克、惠更斯、麦克斯韦、赫兹、汤姆逊、爱因斯坦、德布罗意……。一方面双缝实验和麦克斯韦方程揭示光的波动性，另外一方面光电效应和康普顿效应又清晰表明光是粒子。后面波尔提出电子既是粒子也是波，波粒二象性。作为电子这个整体概念来说，它却表现出一种波-粒的二像性来，它可以展现出粒子的一面，也可以展现出波的一面，这完全取决于我们如何去观察它。讨论粒子还是波哪个是“真实”毫无意义。我们唯一能说的，是在某种观察方式确定的前提下，它呈现出什么样子来。</p>
<p>波和粒子在同一时刻是互斥的，但它们却在一个更高的层次上统一在一起，作为电子的两面被纳入一个整体概念中。这就是<strong>玻尔的“互补原理”</strong>（Complementary Principle），它连同波恩的概率解释，海森堡的不确定性，三者共同构成了量子论“哥本哈根解释”的核心，至今仍然深刻地影响我们对于整个宇宙的终极认识。</p>
<p>海森堡从不连续性出发创立矩阵力学，后面提出测不准定理，也叫做<strong>不确定性原理</strong>。不确定性原理说，不可能同时测准电子的动量p和位置q，任何精密的仪器也不行。观测本身会带来扰动，我们的结论和我们的观测行为本身大有联系。</p>
<p><strong>波恩的概率解释</strong>，将骰子带进物理学，认为骰子才是薛定谔波函数ψ的解释，它代表一种随机，一种概率，薛定谔波函数ψ的平方代表了电子在某个地点出现的“概率”，出现的概率像一个波。</p>
<p>哥本哈根解释的基本内容，全都围绕着三大核心原理而展开：</p>
<p><strong>首先</strong>，不确定性原理限制了我们对微观事物认识的极限，而这个极限也就是具有物理意义的一切。</p>
<p><strong>其次</strong>，因为存在着观测者对于被观测物的不可避免的扰动，现在主体和客体世界必须被理解成一个不可分割的整体。没有一个孤立地存在于客观世界的“事物”（being），事实上一个纯粹的客观世界是没有的，任何事物都只有结合一个特定的观测手段，才谈得上具体意义。对象所表现出的形态，很大程度上取决于我们的观察方法。对同一个对象来说，这些表现形态可能是互相排斥的，但必须被同时用于这个对象的描述中，也就是互补原理。</p>
<p><strong>最后</strong>，因为我们的观测给事物带来各种原则上不可预测的扰动，量子世界的本质是“随机性”。传统观念中的严格因果关系在量子世界是不存在的，必须以一种统计性的解释来取而代之，波函数ψ就是一种统计，它的平方代表了粒子在某处出现的概率。当我们说“电子出现在x处”时，我们并不知道这个事件的“原因”是什么，它是一个完全随机的过程，没有因果关系。</p>
<h3 id="-薛定谔的猫httpszhwikipediaorgwikie8969be5ae9ae8b094e78cab">** <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%96%9B%E5%AE%9A%E8%B0%94%E7%8C%AB" target="_blank" rel="noopener noreffer ">薛定谔的猫</a>**</h3>
<p>下面引用参考维基百科</p>
<blockquote>
<p>薛定谔的猫：把一只猫、一个装有<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B0%B0%E5%8C%96%E6%B0%A2" target="_blank" rel="noopener noreffer ">氰化氢</a>气体的玻璃烧瓶和<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%94%BE%E5%B0%84%E6%80%A7" target="_blank" rel="noopener noreffer ">放射性</a>物质放进封闭的盒子里。当盒子内的监控器侦测到衰变粒子时，就会打破烧瓶，杀死这只猫。在实验进行一段时间后，猫是死了还是活着？</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><strong>哥本哈根解释：</strong></p>
<p>根据量子力学的哥本哈根诠释，在实验进行一段时间后，猫会处于又活又死的叠加态。可是，假若实验者观察盒子内部，他会观察到一只活猫或一只死猫，而不是同时处于活状态与死状态的猫。这事实引起一个谜题：到底量子叠加是在什么时候终止，并且<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B3%A2%E5%87%BD%E6%95%B8%E5%A1%8C%E7%B8%AE" target="_blank" rel="noopener noreffer ">坍缩</a>成两种可能状态中的一种状态？</p>
<p>当观察发生时，系统不再处于两种状态的叠加态，转而坍缩为其中任意一种状态。薛定谔的思想实验清楚地显露出一个事实，即在这种诠释里，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B5%8B%E9%87%8F" target="_blank" rel="noopener noreffer ">测量</a>或观察的概念并没有被良好定义。这思想实验可以被诠释为，当盒子仍旧是封闭的时候，系统同时存在于“衰变的原子／死猫”和“未衰变的原子／活猫”这两种状态的叠加态，只有当盒子被打开，进行观察时，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B3%A2%E5%87%BD%E6%95%B0" target="_blank" rel="noopener noreffer ">波函数</a>坍缩为其中任意一种状态。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><strong>多世界诠释：</strong></p>
<p>1957年，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BC%91%C2%B7%E8%89%BE%E5%BC%97%E9%9B%B7%E7%89%B9" target="_blank" rel="noopener noreffer ">休·艾弗雷特</a>提出了量子力学的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%9A%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%A0%E9%87%8A" target="_blank" rel="noopener noreffer ">多世界诠释</a>，它不把观察作为一个特殊的过程。按照多世界诠释，当盒子被打开后，猫的活状态和死状态都仍旧延续不断，但彼此之间发生了<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%87%8F%E5%AD%90%E9%80%80%E7%9B%B8%E5%B9%B2" target="_blank" rel="noopener noreffer ">退相干</a>。换句话说，当盒子被打开的时候，观察者和猫的纠缠态被割离为两个分支：观察者看着盒子里的死猫，和观察者看着盒子里的活猫。但是由于活和死的状态发生了退相干，它们之间不会出现有效的信息交流或相互作用。</p>
<p>根据多世界理论，每一个事件都是分支点。不论盒子是封闭的还是敞开的，猫是活的，也是死的，但是，活猫与死猫是处于宇宙的不同分支，这些分支都同样的真实，但是彼此之间不能相互作用。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><strong>客观坍缩理论:</strong></p>
<p>根据<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AE%A2%E8%A7%80%E5%9D%8D%E7%B8%AE%E7%90%86%E8%AB%96" target="_blank" rel="noopener noreffer ">客观坍缩理论</a>（objective collapse theories），当某些客观的物理量达到其阈值（<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%97%B6%E9%97%B4" target="_blank" rel="noopener noreffer ">时间</a>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%B4%A8%E9%87%8F" target="_blank" rel="noopener noreffer ">质量</a>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B8%A9%E5%BA%A6" target="_blank" rel="noopener noreffer ">温度</a>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E9%80%86%E6%80%A7" target="_blank" rel="noopener noreffer ">不可逆性</a>等）时，叠加态会自发地被摧毁。因此，早在盒子被打开之前，猫就已经如同预期地处在一个明确的状态。这可以被不严谨地说成“猫观察它自己”或“环境观察猫”。</p>
<p>客观坍缩理论要求对标准量子力学做出一些修改，使得叠加态可以被时间演化过程摧毁。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>大家知道在猫实验里，如果原子衰变，猫就被毒死，反之则存活。对此，哥本哈根派的解释是：在我们没有观测它之前，猫是“又死又活”的，而观测后猫的波函数发生坍缩，猫要么死要么活。MWI则声称：每次实验必定同时产生一只活猫和一只死猫，只不过它们存在于两个平行的世界中。 两者有何实质不同呢？其关键就在于，哥本哈根派认为猫始终只有一只，它开始处在叠加态，坍缩后有50％的可能死，50％的可能活。而多宇宙认为猫并未叠加，而是“分裂”成了两只，一死一活，必定有一只活猫！</p>
</blockquote>
<p>薛定谔而落下的后遗症：从微观到宏观的转换。如果光子又是粒子又是波，那么猫为什么不是又死而又活着？如果电子同时又在这里又在那里，那么为什么桌子安稳地呆在它原来的地方，没有扩散到整间屋子中去？如果量子效应的基本属性是叠加，为什么日常世界中不存在这样的叠加，或者，我们为什么从未见过这种情况？ 　　我们已经听取了足够多耐心而不厌其烦的解释：猫的确又死又活，只不过在我们观测的时候“坍缩”了；有两只猫，它们在一个宇宙中活着，在另一个宇宙中死去；猫从未又死又活，它的死活由看不见的隐变量决定；单个猫的死活是无意义的事件，我们只能描述无穷只猫组成的“全集”……诸如此类的答案</p>
<p><a href="https://www.amazon.cn/dp/B009P4OZWG" target="_blank" rel="noopener noreffer "> 购买链接 </a></p>
<p>下面是书中的一些摘抄，其中的观点可以带来一些思考的启发。</p>
<blockquote>
<ul>
<li>美的东西往往是简约的</li>
<li>小孔成像说明了原来我们之所以能够看到物体，只是由于光从物体上反射到我们眼睛里的结果</li>
<li>对于一个科学理论来说，简洁优美要比实验数据的准确来得更为重要</li>
<li>物理学是什么？就是从实验观测出发，并以庞大负责的数学关系将他们联系起来的一门科学。</li>
<li>著名的悖论：一粒沙落地不算一个沙堆，两粒沙落地不算一个沙堆，但10万粒沙落地肯定是一个沙堆了。那么，具体到哪一粒沙落地时才形成一个沙堆呢？</li>
<li>笛卡儿的“第一原理”：不管我怀疑什么也好，有一点我是不能怀疑的，那就是“我在怀疑”本身。</li>
<li>人择原理是说，我们存在这个事实本身，决定了宇宙的某些性质为什么是这样的而不是那样的。也就是说，我们讨论所有问题的前提是：事实上已经存在了一些像我们这样的智能生物来讨论这些问题。</li>
<li>哥本哈根学派认为不仅仅是猫，一切的一切，当我们不去观察的时候，都是处在不确定的叠加状态的，因为世间万物也都是由服从不确定性原理的原子组成。</li>
<li>波函数无需“坍缩”，去随机选择左还是右，事实上两种可能都发生了！只不过它表现为整个世界的叠加：生活在一个世界中的人们发现在他们那里电子通过了左边的狭缝，而在另一个世界中，人们观察到的电子则在右边！量子过程造成了“两个世界”！这就是量子论的“多世界解释”（Many Worlds Interpretation，简称MWI）</li>
<li>严格地说，历史和将来一切可能发生的事情，都已经实际上发生了，或者将要发生。只不过它们在另外一些宇宙里，和我们所在的这个没有任何物理接触。这些宇宙和我们的世界互相平行，没有联系，根据奥卡姆剃刀原理，这些奇妙的宇宙对我们都是没有意义的。多世界理论有时也称为“平行宇宙”（Parallel Universes）理论，就是因为这个道理</li>
<li>怎样表述一个命题才算是科学的？单靠有限的个例（哪怕再多）也不能构成证实的基础。</li>
<li>一个命题的逆否命题和它本身是等价的。</li>
<li>科学和形而上学的分界线画在“可证伪性”这里。也就是说，一个科学的论断必须是可能被证明错误的。比如我说：“世界上不存在白色的乌鸦。”这就是一个符合“科学方法”的论断，因为只要你真的找到一只白色的乌鸦，就可以证明我的错误，从而推翻我这个理论。但是，如前面我们举过的那个例子，假如我声称“我的车库里有一条看不见的飞龙。”，这就不是一个科学的论断，因为你无论如何也不能证明我是错的。</li>
<li>著名的热力学第二定律，它说，一个孤立体系的混乱程度总是不断增加的，它的量度称为“熵”。换句话说，熵总是在变大，时间的箭头指向熵变大的那个方向！</li>
<li>霍金说了一句同样有名的话：“上帝不但掷骰子，他还把骰子掷到我们看不见的地方去！”这个看不见的地方就是黑洞奇点。</li>
</ul>
</blockquote>
]]></description>
</item>
<item>
    <title>《刻意练习：如何从新手到大师》读书笔记</title>
    <link>https://jordanzheng.github.io/%E5%88%BB%E6%84%8F%E7%BB%83%E4%B9%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BB%8E%E6%96%B0%E6%89%8B%E5%88%B0%E5%A4%A7%E5%B8%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
    <pubDate>Tue, 17 Apr 2018 20:35:12 &#43;0000</pubDate>
    <author>saul</author>
    <guid>https://jordanzheng.github.io/%E5%88%BB%E6%84%8F%E7%BB%83%E4%B9%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BB%8E%E6%96%B0%E6%89%8B%E5%88%B0%E5%A4%A7%E5%B8%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
    <description><![CDATA[<p>刻意练习针对每一个有梦想的人。它针对每个想学习怎样画画、编程、变戏法、吹萨克斯管、写出“伟大的小说”的人。它针对每个想提高自己的扑克牌技巧、垒球技能、销售技能、歌唱技艺的人。它针对所有那些想掌控自己的人生、塑造自己的潜力、不向命运低头、不甘心于现状的人。</p>
<h2 id="刻意练习是什么">刻意练习是什么</h2>
<p>总结一句话是：**刻意练习是一种能获得指导的<u>有目的练习</u>，而且知道该朝什么方向发展，以及怎样去达到目标。 **</p>
<!-- more -->
<h4 id="1有目的的练习特点">1、有目的的练习特点</h4>
<ul>
<li>
<p><strong>定义明确的具体目标，可以有效地用于引导你的练习</strong></p>
</li>
<li>
<p><strong>有目的的练习是专注的</strong></p>
</li>
<li>
<p><strong>有目的的练习包含反馈</strong></p>
</li>
<li>
<p><strong>有目的的练习需要走出舒适区</strong></p>
<p>总结有目的的练习：走出你的舒适区，但要以专注的方式制订明确的目标，为达到那些目标制订一个计划，并且想出监测你的进步的方法。还要想办法保持你的动机。</p>
</li>
</ul>
<h4 id="2刻意练习的特点">2、刻意练习的特点</h4>
<ul>
<li>刻意练习发展的技能，是其他人已经想出怎样提高的技能，也是已经拥有一整套行之有效的训练方法的技能</li>
<li>刻意练习发生在舒适区之外，要求不断地尝试那些刚好超出他当前能力范围的事物，需要人们付出最大限度的努力。</li>
<li>刻意练习包含得到良好定义的特定目标，通常还包括目标表现的某些方面；它并非指向某些模糊的总体改进</li>
<li>刻意练习是有意而为的，也就是说，它需要人们完全的关注和有意识的行动</li>
<li>刻意练习包含反馈，以及为应对那些反馈而进行调整的努力。</li>
</ul>
<h2 id="如何运用刻意练习原则">如何运用刻意练习原则</h2>
<p>在实践中，这往往归结为带有几个额外步骤的<strong>有目的的练习</strong>：</p>
<ul>
<li><strong>首先辨别杰出人物</strong></li>
<li><strong>然后推测是什么使他们变得如此杰出</strong></li>
<li><strong>接着再提出训练方法，这些方法使你也能像他们那样表现卓越</strong></li>
</ul>
<p>在自己的工作，仔细思考杰出的表现具有哪些特点，并尝试采用一些方法来度量，即使在你度量时一定存在着某种程度的主观意识也无妨。然后，寻找你所在行业或领域中评分最高、你认为对杰出表现十分关键的人。要记住，理想的情况是找到客观的、可复制的测量指标，以便前后一致地从普通从业者之中挑选出最优异的从业者。</p>
<p>运用刻意练习原则的人都面临一个重大挑战，那便是：要准确地判断最杰出人物做了些什么，使得他们在普通人中间“鹤立鸡群”。 在IT互联网行业，牛人很多。大多数牛人都有着做出牛逼产品的经历，比如微信之父张小龙、小米创始人雷军。是什么促使他们做出牛逼的产品？到底是什么是他们变得如此杰出？这几个问题其实是不好找到客观的、可复制的测量指标。</p>
<h4 id="1如何在工作中运用刻意练习原则">1、如何在工作中运用刻意练习原则</h4>
<ul>
<li><strong>把自己逼出舒适区，即使反馈练习的效果，以促进正循环</strong></li>
<li><strong>边干边学，以练习为导向，想尽各种办法在日常的工作和生活中磨砺自己的技能</strong></li>
<li><strong>王牌飞行员训练方法最重要的是强调动手做，这里的底线是你能做什么，而不是你知道什么</strong></li>
</ul>
<p>拒绝三种错误的思想：</p>
<ul>
<li><strong>认为某人的能力是受基因的限制，将“我不能”挂在嘴边</strong></li>
<li><strong>错误的以为只要足够长时间做某事，就一定会更擅长</strong>。（以完全相同的方式一而再再而三地做某件事情，并不是提高绩效和表现的秘诀；它会使人们停下前进的脚步，并且缓慢地下滑。一年的工作经验重复三年是不能称之为有三年工作经验的）</li>
<li><strong>错误的认为，要想提高，只需要努力即可</strong>。（需要正确的有目的的练习才能提高）</li>
</ul>
<h4 id="2如何在生活中运用刻意练习原则">2、如何在生活中运用刻意练习原则</h4>
<ul>
<li>适合刚刚开始进行刻意练习的任何人：专注和投入至关重要，因此，制订明确的目标，把练习课程的时间缩得更短，是更加迅速地提升新的技能水平的最佳方式。在较短的时间内投入百分之百的努力来练习，比起在更长时间内只投入70%的努力来练习，效果更好</li>
<li>为了在没有导师的时候有效地练习某种技能，牢牢记住以下三个F，将是有帮助的。这三个F，其实是以字母F开头三个单词，即：专注（focus）、反馈（feedback）以及纠正（fix it）。将技能分解成一些组成部分，以便反复地练习，并且有效地分析、确定你的不足之处，然后想出各种办法来解决它们。</li>
<li>应当每天花固定的1个小时或更多的时间，专心练习那些需要全神贯注投入才能做好的事情。</li>
<li>精心设置目标，以便你能持续不断地看到进步的实质性信号，尽管并不会总是出现重大的进步。将漫长的旅程分解成一系列可控的目标，并且每次只关注它们中的一个，甚至可以在每次达到一个目标时，给自己小小的奖励。</li>
<li>当你自己水平技能改变了时，可能需要更换导师。</li>
<li>要记住：如果你在走神，或者你很放松，并且只为了好玩，你可能不会进步</li>
<li>杰出人物往往做两件有益的事情，它们看起来似乎都与动机无关。</li>
</ul>
<ol>
<li>身体保养：保证充足的睡眠并保持健康。如果你疲倦了或者生病了，就更难保持专注，更易分心走神。小提琴学生全都注意让自己每天晚上保持高质量的睡眠，他们中的很多人还会在上午的练习结束之后午休一会儿。</li>
<li>将练习课的时间限制在1小时左右。如果比那个时间长得多，你将无法保持高度的专注。而且，你刚开始练习的时候，可能还要将时间压缩一些。如果你的练习时间超过1小时，过1小时就休息一下。</li>
</ol>
]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
